<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<pages>
    <page id="7" title="Литва" revision="1483089236000" type="text/x-wiki" ns-id="0" ns-name="">Литва? , официальное
        название — Лито?вская Респу?блика  — государство, географически расположенное в Северной Европе (Прибалтика).
        Столица страны — Вильнюс.

        Расположена на восточном побережье Балтийского моря. На севере граничит с Латвией, на юго-востоке — с
        Белоруссией, на юго-западе — c Польшей и Калининградской областью России.

        Член ООН с 1991 года, ЕС и НАТО — с 2004 года. Входит в Шенгенскую зону и Еврозону.

        Поверхность — равнинная со следами древнего оледенения. Поля и луга занимают 57 % территории, леса и
        кустарники — 30 %, болота — 3 %, внутренние воды — 4 %.

        Высшая точка — 293,84 м над уровнем моря — холм Аукштояс (или Аукштасис калнас ) в юго-восточной части страны, в
        23,5 км от Вильнюса.

        Крупнейшие реки — Неман (Нямунас, ) и Вилия .
        Более 3 тыс. озёр (1,5 % территории): крупнейшее из них — Друкшяй (, ) на границе Латвии, Литвы и Белоруссии
        (площадь 44,8 км?), самое глубокое — Таурагнас (, 61 м), самое длинное — Асвея (, длина 30 км) у местечка
        Дубингяй.

        Климат переходный от морского к континентальному. Средняя температура зимой минус 4,9 °С, летом 17 °С. Выпадает
        748 мм осадков в год.

        Полезные ископаемые: торф, минеральные,материалы, строительные материалы.

        Территория современной Литвы была заселена людьми с конца X—IX тысячелетия до н. э. Жители занимались охотой и
        рыболовством, использовали лук и стрелы с кремнёвыми наконечниками, скребки для обработки кожи, удочки и сети. В
        конце неолита (III-II тыс. до н. э.) на территорию современной Литвы проникли индоевропейские племена. Они
        занимались земледелием и скотоводством, при этом охота и рыболовство оставались основными занятиями местных
        жителей вплоть до широкого распространения железных орудий труда. Индоевропейцы, заселившие земли между устьями
        Вислы и Западной Двины, выделились в отдельную группу, названную учёными балтами.

        Традиционно считается, что этническая основа Литвы сформирована носителями археологочической культуры
        восточнолитовских курганов, сформировавшейся в V веке н. э. на территории современных Восточной Литвы и
        Северо-Западной Белоруссии. Около VII века н. э. литовский язык отделился от латышского.

        Становление государственности на территории современной Литвы относят к XIII веку, при этом само название
        «Литва» впервые упомянуто в Кведлинбургских анналах под 1009 годом в сообщении об убийстве язычниками миссионера
        Бруно на границе Руси и Литвы. По наиболее распространенной версии, топоним возник от названия небольшой речушки
        Летавка, притока Няриса. Согласно более современной гипотезе, название страны могло произойти от этнонима «леты»
        или «лейти», которым жители окрестных земель называли дружинников литовских князей.

        В начале XIII века в земли балтов-язычников с запада началось вторжение немецких рыцарей-крестоносцев. Они
        покорили Пруссию и Ливонию. В это же время с юга началась экспансия Галицко-Волынского княжества. К середине
        XIII века многие литовские земли были объединены под властью князя Миндовга, принявшего в 1251 году католическое
        крещение и коронованного 6 июля 1253 года. Несмотря на то, что уже в 1263 году Миндовг был свергнут, его
        правление положило начало более чем пятисотлетнему существованию Великого княжества Литовского.

        В XIII—XIV веках территория Великого княжества Литовского стремительно росла и достигла берегов Чёрного моря. В
        то же время литовские князья из династии Гедиминовичей вели тяжёлую борьбу с Тевтонским орденом, который был
        разбит в 1410 году в Грюнвальдской битве объединёнными войсками Великого княжества Литовского и Королевства
        Польского.

        В 1385 году великий князь литовский Ягайло в соответствии с Кревской унией обязался присоединить Великое
        княжество Литовское к Королевству Польскому и становился королём Польши. Однако Ягайло вынужден был уступить
        власть в Великом княжестве Литовском своему двоюродному брату Витовту, в годы правления которого (1392—1430)
        государство достигло наивысшего расцвета. Таким образом, самостоятельность Великого княжества Литовского
        сохранялась. В 1387 году состоялось крещение Литвы, принявшей в качестве официальной религии католицизм.

        Великий князь Казимир, одновременно бывший и королём польским, расширил влияние династии Ягеллонов — подчинил
        Пруссию, посадил своего сына на чешский и венгерский троны. В 1492—1526 годах существовала политическая система
        государств Ягеллонов, охватывавшая Польшу (с вассалами Пруссией и Молдавским княжеством), Великое княжество
        Литовское, Чехию и Венгрию.

        Включение в состав государства славнских земель, многократно превышающих по площади и количеству населения
        собственно литовские земли, привело к перениманию литовскими князьями православной культуры и западнорусского
        языка, который стал официальным языком канцелярии великих князей.

        В 1569 году в Люблине была заключена уния с Польшей, в результате которой образована Речь Посполитая. Согласно
        акту Люблинской унии Литвой и Польшей правил совместно избираемый король, а государственные дела решались в
        общем Сейме. Однако правовые системы, армия и чиновники оставались раздельными.

        В XVI—XVIII веках в Литве по польскому образцу сложилась политическая система, известная как шляхетская
        демократия. Она характеризовалась наличием широких прав шляхты (дворянства) в управлении государством.
        Одновременно с этим происходила полонизация шляхты, выраженная в перенимании правящим сословием Великого
        княжества Литовского польского языка, культуры и идентичности. На непривилигированные сословия полонизация столь
        значительного влияния не оказала.

        В XVIII веке в результате опустошительных войн и всеобъемлющего государственного кризиса Речь Посполитая пришла
        к упадку и попала под влияние Российской империи. В 1772, 1793 и 1795 годах состоялись разделы Речи Посполитой
        между Россией, Пруссией и Австрией. Практически вся территории бывшего Великого княжества Литовского была
        присоединена к Российской империи.

        В попытках восстановить государственность польско-литовское дворянство приняло сторону Наполеона в 1812 году, а
        также неоднократно поднимало восстания (1830—1831, 1863—1864), которые, однако, окончились поражением. В
        стремлении ликвидировать польское влияние в Литве российские власти предприняли широкую кампанию деполонизации и
        русификации. В 1864 году была запрещена литовская печать латиницей. Литовское население, особенно католическое
        духовенство, сопротивлялись русификации: кирилличные издания игнорировали, а книги, напечатанные латиницей,
        книгоноши нелегально ввозили из соседней Пруссии. В 1904 году запрет на литовскую латиницу был отменён.

        В ходе Первой мировой войны, в 1915 году, литовские земли, принадлежавшие России, были заняты Германской
        империей. 16 февраля 1918 года в условиях немецкой оккупации в Вильне Литовская Тариба (Совет Литвы)
        провозгласила восстановление независимости государства. 11 июля 1918 Тариба объявила страну Литовским
        королевством. На престол было решено пригласить немецкого принца Вильгельма фон Ураха. Однако уже 2 ноября того
        же года решение о создании конституционной монархии было отозвано.

        После отхода оккупационных войск и начала боёв с большевистской Красной армией 16 декабря 1918 года была
        образована Литовская советская республика, но уже 27 февраля 1919 года она была объединена с Советской
        Белоруссией в Литовско-Белорусскую Советскую Социалистическую Республику (Литбел) со столицей в Вильне, а с 19
        апреля 1919 года — в Минске. В феврале-марте 1919 года войска литовской Тарибы, поддержанные немецкими
        гарнизонами, начали военные действия против Литбел, в апреле 1919 года к ним присоединилась польская армия. В
        июле 1920 года, после заключения Московского договора, Литбел была ликвидирована.

        Независимость Литовской республики была признана Версальским договором 1919 года. Кроме того, по условиям
        договора основная часть территории Малой Литвы — Мемельланд (Клайпедский край) — никогда не входивший в состав
        Великого княжества Литовского, но населённый этническими литовцами (литувининками) был отделён от Германии и
        передан под управление французской администрации.

        9 октября 1920 года польские войска под под командованием генерала Желиговского, формально вышедшего из
        подчинения руководству, заняли Вильну и провозгласили образование на территории края нового государства —
        Срединной Литвы. В 1922 году Срединная Литва была включена состав Польши в качестве воеводства.

        Из-за занятия Вильны поляками в межвоенный период столицей Литвы был Каунас, хотя эта столица и считалась
        временной. В 1922 году в Литве была принята конституция, предусматривавшая создание парламентской республики. В
        1923 году, после восстания, к Литве на правах автономии был присоединён Клайпедский край. В декабре 1926 года в
        Литве произошёл военный переворот, возглавивший его лидер националистической партии Антанас Смятона установил
        авторитарный режим.

        22 марта 1939 года гитлеровская Германия предъявила Литве ультиматум с требованием вернуть ей Мемельланд,
        который Литва была вынуждена принять. Заключённый 22 марта 1939 года договор о ненападении между Германией и
        Литвой обеспечил отказ Литвы от поддержки Польши. Согласно секретному протоколу к заключенному в августе 1939
        года пакту Молотова-Риббентропа, Литва была включена в сферу интересов Германии. 1 сентября Германия начала
        вторжение в Польшу, а начиная с 17 сентября СССР аннексировал её восточные земли, в том числе Вильно.

        25 сентября СССР инициировал переговоры об отказе Германии от претензий на Литву в обмен на территории
        Варшавского и Люблинского воеводств Польши. 10 октября 1939 года в Москве был подписан «Договор о передаче
        Литовской республике города Вильно и Виленской области и о взаимопомощи между Советским Союзом и Литвой» сроком
        на 15 лет, предусматривавший ввод в Литву 20-тысячного контингента советских войск. 14—15 июля 1940 года, после
        принятия советского ультиматума и ввода дополнительного советского военного контингента, в Литве были проведены
        выборы в Народный сейм, к участию в которых был допущен лишь просоветский «Блок трудового народа». 21 июля
        Народный сейм провозгласил образование Литовской ССР, 3 августа 1940 года она была принята в состав СССР. В 1940
        году, уже будучи в составе СССР, Литва получила часть территории Советской Белоруссии.

        22 июня 1941 года, после нападения Германии на СССР, последовали антисоветские мятежи в Литвы. В Каунасе было
        провозглашено Временное правительство Литвы, поддерживавшее тесные контакты с немцами. Однако после прихода
        немцев это Временное правительство было распущено, а территория Литвы включена в рейхскомиссариат Остланд
        (генеральный округ Литва), в рамках которого ей была предоставлена некоторая автономия. Оккупационную
        администрацию возглавлял генерал Пятрас Кубилюнас.

        В 1944 году нацисты были изгнаны Красной Армией с территории Литовской ССР (см. Белорусская операция (1944)).

        В послевоенный период в проводилась индустриализация, а также развитие и совершенствование инфраструктуры,
        укрепление материально-технической базы сельского хозяйства (сопровождавшееся ликвидацией хуторов и
        «неперспективных деревень»).

        За весь советский период свыше 300 тыс. жителей Литовской ССР подверглись ссылкам и заключениям в лагеря, в том
        числе за сотрудничество с немцами. Вооружённое сопротивление советским властям продолжалось до 1952 года,
        отдельные стычки происходили вплоть до 1957 года.

        Образованное в 1988 году общественно-политическое движение Саюдис, провозгласив целями культурное возрождение,
        демократизацию, экономическую самостоятельность республики, фактически возглавило движение к восстановлению
        государственной независимости. 18 мая 1989 года Верховный Совет Литовской ССР провозгласил суверенитет, а 11
        марта 1990 года принял «Акт о восстановлении независимости Литвы». В феврале 1991 года независимость Литовской
        Республики была признана Исландией, в августе, после провала Августовского путча, независимость признана
        Россией, а 6 сентября 1991 года — СССР. 17 сентября 1991 года Литва стала членом ООН.

        В 2001 году Литва вступила во Всемирную торговую организацию, 29 марта 2004 года — в НАТО, а 1 мая 2004 года — в
        Европейский союз (договор о вступлении был подписан в 2003 году и подтверждён гражданами Литвы на референдуме).
        1 января 2015 года Литва вступила в еврозону.

        Территория Литвы разделена на 10 уездов . Уезды образуют территории самоуправлений 9 городов и 43 районов, а
        также 8 вновь образованных самоуправлений. Самоуправления делятся на староства .

        В Литве выделяются три типа населённых пунктов: города, местечки (городки) и деревни. Статус города
        предоставляет Сейм Литовской Республики. В 2004 году насчитывалось 106 городов.

        Крупнейшие города (население на 1 января 2013 года):

        Вильнюс  — 537 152 жителей. Каунас  — 306 888 жителей. Клайпеда  — 158 541 жителей. Шяуляй  — 106 470 жителей.
        Паневежис  — 97 343 жителей. Алитус (Alytus) — 57 281 жителей.

        По данным Всемирного банка на 2013?2014 годы, Литва попала в список стран мира, исчезающих быстрее всего. Потерю
        популяции — 28.366 (1 %) поощрила быстрая эмиграция жителей, увеличившаяся смертность, уменьшающаяся
        рождаемость. По разным данным Литву с момента обретения независимости и вступления в ЕС в 2004 году покинуло
        около миллиона жителей. Большинство из них уехало на заработки в страны Западной Европы.

        По оценкам департамента статистики Литовской Республики в начале сентября 2015 года в стране проживало 2 898 062
        человек. C 1992 происходит депопуляция страны, причиной которой стала как эмиграция, так и отрицательный
        естественный прирост.
        По данным всеобщей переписи 2011, литовцы составляют 84,16 % населения страны, поляки — 6,58 %, русские —
        5,81 %, белорусы — 1,19 %, украинцы — 0,54 %, евреи — 0,10 %.

        В религиозном отношении 77,3 % жителей Литвы — католики, 4,1 % — православные, 6,1 % — неверующие.

        Национальным языком Литвы является литовский язык, один из балтийских языков, родной для 84,1 % населения Литвы
        (около 2,45 млн человек).

        Литва — парламентская республика, с характерными чертами президентской республики. Срок полномочий избираемого
        всенародно Президента — 5 лет. На данный момент президентом Литовской Республики является избранная в 2009 году
        и переизбранная в 2014 году Даля Грибаускайте.

        Парламент республики — однопалатный Сейм Литовской Республики с 141 местом. Из них 71 депутат избирается по
        мажоритарной системе в одномандатных округах и остальные 70 — по пропорционально-списочной системе с барьером
        5 %. Срок депутатских полномочий — 4 года.

        Высшая судебная инстанция — Верховный Суд (Auksciausiasis Teismas), суды апелляционной инстанции — апелляционные
        инстанции (apeliacinis teismas), суды первой инстанции — окружные суды (Apygardos teismas), низшее звено
        судебной системы — районные суды (Apylinkes teismas).

        В настоящее время (2016) в Литве зарегистрировано 38 (реально действуют — 23) политических партий.

        В июне 2008 года парламент Литвы принял закон, уравнивающий нацистскую и советскую символику и запрещающий её
        использование в публичных местах: она «может восприниматься как пропаганда нацистских и коммунистических
        оккупационных режимов». Запрещено «демонстрирование флагов и гербов, знаков и униформ нацистской Германии, СССР,
        Литовской ССР, а также флагов, знамён, гербов, знаков, униформ, составными частями которых являются флаги, гербы
        нацистской Германии, СССР и Литовской ССР». Запрещено использование «нацистской свастики, советского серпа и
        молота, советской пятиконечной красной звезды, а также исполнение гимнов нацистской Германии, СССР и Литовской
        ССР».

        Литовские солдаты принимали участие в Иракской войне и до сих пор находятся в Афганистане в рамках операции
        НАТО.

        Об отношениях с Россией см. Литовско-российские отношения. Об отношениях с Белоруссией см. Белоруссия и Литва.
        Об отношениях с США см. Американо-литовские отношения.

        Преимущества: успешно перешла к стабильной рыночной экономике. Низкая инфляция (1,2 %). Национальная валюта —
        евро.

        Слабые стороны: Скудная сырьевая база. Растущий дефицит баланса услуг.

        В 2009 году антикризисная помощь Евросоюза стала крупнейшей статьёй дохода государственного бюджета Литвы за всю
        историю страны. Согласно прогнозу Министерства финансов Литвы финансовая помощь ЕС должна была составить 30,8 %
        от всех доходов бюджета страны в 2009 году и в 2010 году должна была увеличиться ещё на несколько процентных
        пунктов.

        Железнодорожный Литовские железные дороги, как и в других странах бывшего СССР, имеют широкую колею (1520 мм
        против 1435 мм в Западной Европе).

        6 февраля 2003 года начато регулярное движение поезда комбинированного транспорта «Викинг».
        «Викинг» — совместный проект железных дорог Литвы, Украины и Беларуси, стивидорных компаний и портов Клайпеда,
        Черноморск и Одесса, соединяющий цепь морских контейнерных и контрейлерных линий Балтийского региона с
        аналогичной системой Чёрного, Средиземного и Каспийского морей.

        Строится литовский участок панъевропейской дороги Rail Baltica.

        Авиационный Вильнюсский международный аэропорт. Международный аэропорт Паланги. Каунасский международный
        аэропорт. Шяуляйский международный аэропорт.

        Морской Клайпедский порт — крупнейший порт Литвы, связанный паромами с большинством важных городов побережья
        Балтийского моря.

        Согласно реформе образования, с 1 сентября 2015 года будут отменены школы среднего типа — с этого момента
        образовательные школы будут разделены на начальные, прогимназии, основные школы и гимназии.

        Высшее образованиеВузы Литвы:

        государственные Вильнюсский университет. Университет Витаутаса Великого. Клайпедский университет. Шауляйский
        университет. Mykolo Romerio universitetas. Литовский университет образовательных наук. Вильнюсский технический
        университет имени Гедиминаса (Vilniaus Gedimino technikos universitetas, бывш. ВИСИ). Каунасский технологический
        университет. Aleksandro Stulginskio universitetas. Вильнюсская художественная академия. Литовская академия
        музыки и театра. Медицинская академия Литовского университета для наук здравоохранения / Veterinarijos
        akademija. Lietuvos kuno kulturos akademija. Литовская военная академия им. генерала Йонаса Жямайтиса.

        негосударственные ISM Vadybos ir ekonomikos universitetas. LCC tarptautinis universitetas. Европейский
        гуманитарный университет. Verslo ir Vadybos Akademija. Vilniaus verslo teises akademija. Verslo ir vadybos
        akademija. Vilniaus universiteto Tarptautinio verslo mokykla. Семинария Святого Иосифа. Тельшяйская духовная
        семинария имени епископа Винцентаса Борисявичюса.

        Наукав советские времена
        Национальным видом спорта в Литве считается баскетбол (см. ЛБЛ). Литовские баскетбольные команды и сборная
        регулярно участвуют в важнейших соревнованиях Европы и мира.

        Хоккейная команда «Балтика Вильнюс» выступает в МХЛ-Б (см. Первенство МХЛ в сезоне 2012/2013).
        Молодёжная сборная Литвы по футболу становилась победителем Спартакиады-1983.

        Множество газет (в том числе на русском, польском, белорусском языках, см. ).
        Много журналов.

        Два государственных (LTV и LTV2) и множество частных телеканалов (в столице имеется одна действующая Вильнюсская
        телебашня. С 2012 г. эфирное вещание переведено в цифровой формат).

        Более двух десятков радиостанций (также вещающих и на русском, польском, английском языках) в диапазоне FM, как
        с собственных передатчиков, так и с арендованных государственных.

        В Литве 54,7 % домохозяйств были подключены к сети Интернет (2009).

        Праздники и памятные дни Литвы. История почты и почтовых марок Литвы. Ордена Литвы.

        Комментарии

        Сноски

        Эйдинтас А., Бумблаускас А., Кулакаускас А., Тамошайтис М. История Литвы / пер. Е. Суворовой. — Вильнюс:
        Eugrimas, 2013. — 317 c. ISBN 978-609-437-165-3. Eidintas A., Bumblauskas A., Kulakauskas A., Tamosaitis M. /
        Translated and edited by S. Kondratas and R. Kondratas. — Revised 2nd edition. — Vilnius: Eugrimas, 2015. — 328
        p. ISBN 978-609-437-163-9.
    </page>
    <page id="7" title="Литва" revision="1483089236000" type="text/x-wiki" ns-id="0" ns-name="">Литва? , официальное
        название — Лито?вская Респу?блика  — государство, географически расположенное в Северной Европе (Прибалтика).
        Столица страны — Вильнюс.

        Расположена на восточном побережье Балтийского моря. На севере граничит с Латвией, на юго-востоке — с
        Белоруссией, на юго-западе — c Польшей и Калининградской областью России.

        Член ООН с 1991 года, ЕС и НАТО — с 2004 года. Входит в Шенгенскую зону и Еврозону.

        Поверхность — равнинная со следами древнего оледенения. Поля и луга занимают 57 % территории, леса и
        кустарники — 30 %, болота — 3 %, внутренние воды — 4 %.

        Высшая точка — 293,84 м над уровнем моря — холм Аукштояс (или Аукштасис калнас ) в юго-восточной части страны, в
        23,5 км от Вильнюса.

        Крупнейшие реки — Неман (Нямунас, ) и Вилия .
        Более 3 тыс. озёр (1,5 % территории): крупнейшее из них — Друкшяй (, ) на границе Латвии, Литвы и Белоруссии
        (площадь 44,8 км?), самое глубокое — Таурагнас (, 61 м), самое длинное — Асвея (, длина 30 км) у местечка
        Дубингяй.

        Климат переходный от морского к континентальному. Средняя температура зимой минус 4,9 °С, летом 17 °С. Выпадает
        748 мм осадков в год.

        Полезные ископаемые: торф, минеральные,материалы, строительные материалы.

        Территория современной Литвы была заселена людьми с конца X—IX тысячелетия до н. э. Жители занимались охотой и
        рыболовством, использовали лук и стрелы с кремнёвыми наконечниками, скребки для обработки кожи, удочки и сети. В
        конце неолита (III-II тыс. до н. э.) на территорию современной Литвы проникли индоевропейские племена. Они
        занимались земледелием и скотоводством, при этом охота и рыболовство оставались основными занятиями местных
        жителей вплоть до широкого распространения железных орудий труда. Индоевропейцы, заселившие земли между устьями
        Вислы и Западной Двины, выделились в отдельную группу, названную учёными балтами.

        Традиционно считается, что этническая основа Литвы сформирована носителями археологочической культуры
        восточнолитовских курганов, сформировавшейся в V веке н. э. на территории современных Восточной Литвы и
        Северо-Западной Белоруссии. Около VII века н. э. литовский язык отделился от латышского.

        Становление государственности на территории современной Литвы относят к XIII веку, при этом само название
        «Литва» впервые упомянуто в Кведлинбургских анналах под 1009 годом в сообщении об убийстве язычниками миссионера
        Бруно на границе Руси и Литвы. По наиболее распространенной версии, топоним возник от названия небольшой речушки
        Летавка, притока Няриса. Согласно более современной гипотезе, название страны могло произойти от этнонима «леты»
        или «лейти», которым жители окрестных земель называли дружинников литовских князей.

        В начале XIII века в земли балтов-язычников с запада началось вторжение немецких рыцарей-крестоносцев. Они
        покорили Пруссию и Ливонию. В это же время с юга началась экспансия Галицко-Волынского княжества. К середине
        XIII века многие литовские земли были объединены под властью князя Миндовга, принявшего в 1251 году католическое
        крещение и коронованного 6 июля 1253 года. Несмотря на то, что уже в 1263 году Миндовг был свергнут, его
        правление положило начало более чем пятисотлетнему существованию Великого княжества Литовского.

        В XIII—XIV веках территория Великого княжества Литовского стремительно росла и достигла берегов Чёрного моря. В
        то же время литовские князья из династии Гедиминовичей вели тяжёлую борьбу с Тевтонским орденом, который был
        разбит в 1410 году в Грюнвальдской битве объединёнными войсками Великого княжества Литовского и Королевства
        Польского.

        В 1385 году великий князь литовский Ягайло в соответствии с Кревской унией обязался присоединить Великое
        княжество Литовское к Королевству Польскому и становился королём Польши. Однако Ягайло вынужден был уступить
        власть в Великом княжестве Литовском своему двоюродному брату Витовту, в годы правления которого (1392—1430)
        государство достигло наивысшего расцвета. Таким образом, самостоятельность Великого княжества Литовского
        сохранялась. В 1387 году состоялось крещение Литвы, принявшей в качестве официальной религии католицизм.

        Великий князь Казимир, одновременно бывший и королём польским, расширил влияние династии Ягеллонов — подчинил
        Пруссию, посадил своего сына на чешский и венгерский троны. В 1492—1526 годах существовала политическая система
        государств Ягеллонов, охватывавшая Польшу (с вассалами Пруссией и Молдавским княжеством), Великое княжество
        Литовское, Чехию и Венгрию.

        Включение в состав государства славнских земель, многократно превышающих по площади и количеству населения
        собственно литовские земли, привело к перениманию литовскими князьями православной культуры и западнорусского
        языка, который стал официальным языком канцелярии великих князей.

        В 1569 году в Люблине была заключена уния с Польшей, в результате которой образована Речь Посполитая. Согласно
        акту Люблинской унии Литвой и Польшей правил совместно избираемый король, а государственные дела решались в
        общем Сейме. Однако правовые системы, армия и чиновники оставались раздельными.

        В XVI—XVIII веках в Литве по польскому образцу сложилась политическая система, известная как шляхетская
        демократия. Она характеризовалась наличием широких прав шляхты (дворянства) в управлении государством.
        Одновременно с этим происходила полонизация шляхты, выраженная в перенимании правящим сословием Великого
        княжества Литовского польского языка, культуры и идентичности. На непривилигированные сословия полонизация столь
        значительного влияния не оказала.

        В XVIII веке в результате опустошительных войн и всеобъемлющего государственного кризиса Речь Посполитая пришла
        к упадку и попала под влияние Российской империи. В 1772, 1793 и 1795 годах состоялись разделы Речи Посполитой
        между Россией, Пруссией и Австрией. Практически вся территории бывшего Великого княжества Литовского была
        присоединена к Российской империи.

        В попытках восстановить государственность польско-литовское дворянство приняло сторону Наполеона в 1812 году, а
        также неоднократно поднимало восстания (1830—1831, 1863—1864), которые, однако, окончились поражением. В
        стремлении ликвидировать польское влияние в Литве российские власти предприняли широкую кампанию деполонизации и
        русификации. В 1864 году была запрещена литовская печать латиницей. Литовское население, особенно католическое
        духовенство, сопротивлялись русификации: кирилличные издания игнорировали, а книги, напечатанные латиницей,
        книгоноши нелегально ввозили из соседней Пруссии. В 1904 году запрет на литовскую латиницу был отменён.

        В ходе Первой мировой войны, в 1915 году, литовские земли, принадлежавшие России, были заняты Германской
        империей. 16 февраля 1918 года в условиях немецкой оккупации в Вильне Литовская Тариба (Совет Литвы)
        провозгласила восстановление независимости государства. 11 июля 1918 Тариба объявила страну Литовским
        королевством. На престол было решено пригласить немецкого принца Вильгельма фон Ураха. Однако уже 2 ноября того
        же года решение о создании конституционной монархии было отозвано.

        После отхода оккупационных войск и начала боёв с большевистской Красной армией 16 декабря 1918 года была
        образована Литовская советская республика, но уже 27 февраля 1919 года она была объединена с Советской
        Белоруссией в Литовско-Белорусскую Советскую Социалистическую Республику (Литбел) со столицей в Вильне, а с 19
        апреля 1919 года — в Минске. В феврале-марте 1919 года войска литовской Тарибы, поддержанные немецкими
        гарнизонами, начали военные действия против Литбел, в апреле 1919 года к ним присоединилась польская армия. В
        июле 1920 года, после заключения Московского договора, Литбел была ликвидирована.

        Независимость Литовской республики была признана Версальским договором 1919 года. Кроме того, по условиям
        договора основная часть территории Малой Литвы — Мемельланд (Клайпедский край) — никогда не входивший в состав
        Великого княжества Литовского, но населённый этническими литовцами (литувининками) был отделён от Германии и
        передан под управление французской администрации.

        9 октября 1920 года польские войска под под командованием генерала Желиговского, формально вышедшего из
        подчинения руководству, заняли Вильну и провозгласили образование на территории края нового государства —
        Срединной Литвы. В 1922 году Срединная Литва была включена состав Польши в качестве воеводства.

        Из-за занятия Вильны поляками в межвоенный период столицей Литвы был Каунас, хотя эта столица и считалась
        временной. В 1922 году в Литве была принята конституция, предусматривавшая создание парламентской республики. В
        1923 году, после восстания, к Литве на правах автономии был присоединён Клайпедский край. В декабре 1926 года в
        Литве произошёл военный переворот, возглавивший его лидер националистической партии Антанас Смятона установил
        авторитарный режим.

        22 марта 1939 года гитлеровская Германия предъявила Литве ультиматум с требованием вернуть ей Мемельланд,
        который Литва была вынуждена принять. Заключённый 22 марта 1939 года договор о ненападении между Германией и
        Литвой обеспечил отказ Литвы от поддержки Польши. Согласно секретному протоколу к заключенному в августе 1939
        года пакту Молотова-Риббентропа, Литва была включена в сферу интересов Германии. 1 сентября Германия начала
        вторжение в Польшу, а начиная с 17 сентября СССР аннексировал её восточные земли, в том числе Вильно.

        25 сентября СССР инициировал переговоры об отказе Германии от претензий на Литву в обмен на территории
        Варшавского и Люблинского воеводств Польши. 10 октября 1939 года в Москве был подписан «Договор о передаче
        Литовской республике города Вильно и Виленской области и о взаимопомощи между Советским Союзом и Литвой» сроком
        на 15 лет, предусматривавший ввод в Литву 20-тысячного контингента советских войск. 14—15 июля 1940 года, после
        принятия советского ультиматума и ввода дополнительного советского военного контингента, в Литве были проведены
        выборы в Народный сейм, к участию в которых был допущен лишь просоветский «Блок трудового народа». 21 июля
        Народный сейм провозгласил образование Литовской ССР, 3 августа 1940 года она была принята в состав СССР. В 1940
        году, уже будучи в составе СССР, Литва получила часть территории Советской Белоруссии.

        22 июня 1941 года, после нападения Германии на СССР, последовали антисоветские мятежи в Литвы. В Каунасе было
        провозглашено Временное правительство Литвы, поддерживавшее тесные контакты с немцами. Однако после прихода
        немцев это Временное правительство было распущено, а территория Литвы включена в рейхскомиссариат Остланд
        (генеральный округ Литва), в рамках которого ей была предоставлена некоторая автономия. Оккупационную
        администрацию возглавлял генерал Пятрас Кубилюнас.

        В 1944 году нацисты были изгнаны Красной Армией с территории Литовской ССР (см. Белорусская операция (1944)).

        В послевоенный период в проводилась индустриализация, а также развитие и совершенствование инфраструктуры,
        укрепление материально-технической базы сельского хозяйства (сопровождавшееся ликвидацией хуторов и
        «неперспективных деревень»).

        За весь советский период свыше 300 тыс. жителей Литовской ССР подверглись ссылкам и заключениям в лагеря, в том
        числе за сотрудничество с немцами. Вооружённое сопротивление советским властям продолжалось до 1952 года,
        отдельные стычки происходили вплоть до 1957 года.

        Образованное в 1988 году общественно-политическое движение Саюдис, провозгласив целями культурное возрождение,
        демократизацию, экономическую самостоятельность республики, фактически возглавило движение к восстановлению
        государственной независимости. 18 мая 1989 года Верховный Совет Литовской ССР провозгласил суверенитет, а 11
        марта 1990 года принял «Акт о восстановлении независимости Литвы». В феврале 1991 года независимость Литовской
        Республики была признана Исландией, в августе, после провала Августовского путча, независимость признана
        Россией, а 6 сентября 1991 года — СССР. 17 сентября 1991 года Литва стала членом ООН.

        В 2001 году Литва вступила во Всемирную торговую организацию, 29 марта 2004 года — в НАТО, а 1 мая 2004 года — в
        Европейский союз (договор о вступлении был подписан в 2003 году и подтверждён гражданами Литвы на референдуме).
        1 января 2015 года Литва вступила в еврозону.

        Территория Литвы разделена на 10 уездов . Уезды образуют территории самоуправлений 9 городов и 43 районов, а
        также 8 вновь образованных самоуправлений. Самоуправления делятся на староства .

        В Литве выделяются три типа населённых пунктов: города, местечки (городки) и деревни. Статус города
        предоставляет Сейм Литовской Республики. В 2004 году насчитывалось 106 городов.

        Крупнейшие города (население на 1 января 2013 года):

        Вильнюс  — 537 152 жителей. Каунас  — 306 888 жителей. Клайпеда  — 158 541 жителей. Шяуляй  — 106 470 жителей.
        Паневежис  — 97 343 жителей. Алитус (Alytus) — 57 281 жителей.

        По данным Всемирного банка на 2013?2014 годы, Литва попала в список стран мира, исчезающих быстрее всего. Потерю
        популяции — 28.366 (1 %) поощрила быстрая эмиграция жителей, увеличившаяся смертность, уменьшающаяся
        рождаемость. По разным данным Литву с момента обретения независимости и вступления в ЕС в 2004 году покинуло
        около миллиона жителей. Большинство из них уехало на заработки в страны Западной Европы.

        По оценкам департамента статистики Литовской Республики в начале сентября 2015 года в стране проживало 2 898 062
        человек. C 1992 происходит депопуляция страны, причиной которой стала как эмиграция, так и отрицательный
        естественный прирост.
        По данным всеобщей переписи 2011, литовцы составляют 84,16 % населения страны, поляки — 6,58 %, русские —
        5,81 %, белорусы — 1,19 %, украинцы — 0,54 %, евреи — 0,10 %.

        В религиозном отношении 77,3 % жителей Литвы — католики, 4,1 % — православные, 6,1 % — неверующие.

        Национальным языком Литвы является литовский язык, один из балтийских языков, родной для 84,1 % населения Литвы
        (около 2,45 млн человек).

        Литва — парламентская республика, с характерными чертами президентской республики. Срок полномочий избираемого
        всенародно Президента — 5 лет. На данный момент президентом Литовской Республики является избранная в 2009 году
        и переизбранная в 2014 году Даля Грибаускайте.

        Парламент республики — однопалатный Сейм Литовской Республики с 141 местом. Из них 71 депутат избирается по
        мажоритарной системе в одномандатных округах и остальные 70 — по пропорционально-списочной системе с барьером
        5 %. Срок депутатских полномочий — 4 года.

        Высшая судебная инстанция — Верховный Суд (Auksciausiasis Teismas), суды апелляционной инстанции — апелляционные
        инстанции (apeliacinis teismas), суды первой инстанции — окружные суды (Apygardos teismas), низшее звено
        судебной системы — районные суды (Apylinkes teismas).

        В настоящее время (2016) в Литве зарегистрировано 38 (реально действуют — 23) политических партий.

        В июне 2008 года парламент Литвы принял закон, уравнивающий нацистскую и советскую символику и запрещающий её
        использование в публичных местах: она «может восприниматься как пропаганда нацистских и коммунистических
        оккупационных режимов». Запрещено «демонстрирование флагов и гербов, знаков и униформ нацистской Германии, СССР,
        Литовской ССР, а также флагов, знамён, гербов, знаков, униформ, составными частями которых являются флаги, гербы
        нацистской Германии, СССР и Литовской ССР». Запрещено использование «нацистской свастики, советского серпа и
        молота, советской пятиконечной красной звезды, а также исполнение гимнов нацистской Германии, СССР и Литовской
        ССР».

        Литовские солдаты принимали участие в Иракской войне и до сих пор находятся в Афганистане в рамках операции
        НАТО.

        Об отношениях с Россией см. Литовско-российские отношения. Об отношениях с Белоруссией см. Белоруссия и Литва.
        Об отношениях с США см. Американо-литовские отношения.

        Преимущества: успешно перешла к стабильной рыночной экономике. Низкая инфляция (1,2 %). Национальная валюта —
        евро.

        Слабые стороны: Скудная сырьевая база. Растущий дефицит баланса услуг.

        В 2009 году антикризисная помощь Евросоюза стала крупнейшей статьёй дохода государственного бюджета Литвы за всю
        историю страны. Согласно прогнозу Министерства финансов Литвы финансовая помощь ЕС должна была составить 30,8 %
        от всех доходов бюджета страны в 2009 году и в 2010 году должна была увеличиться ещё на несколько процентных
        пунктов.

        Железнодорожный Литовские железные дороги, как и в других странах бывшего СССР, имеют широкую колею (1520 мм
        против 1435 мм в Западной Европе).

        6 февраля 2003 года начато регулярное движение поезда комбинированного транспорта «Викинг».
        «Викинг» — совместный проект железных дорог Литвы, Украины и Беларуси, стивидорных компаний и портов Клайпеда,
        Черноморск и Одесса, соединяющий цепь морских контейнерных и контрейлерных линий Балтийского региона с
        аналогичной системой Чёрного, Средиземного и Каспийского морей.

        Строится литовский участок панъевропейской дороги Rail Baltica.

        Авиационный Вильнюсский международный аэропорт. Международный аэропорт Паланги. Каунасский международный
        аэропорт. Шяуляйский международный аэропорт.

        Морской Клайпедский порт — крупнейший порт Литвы, связанный паромами с большинством важных городов побережья
        Балтийского моря.

        Согласно реформе образования, с 1 сентября 2015 года будут отменены школы среднего типа — с этого момента
        образовательные школы будут разделены на начальные, прогимназии, основные школы и гимназии.

        Высшее образованиеВузы Литвы:

        государственные Вильнюсский университет. Университет Витаутаса Великого. Клайпедский университет. Шауляйский
        университет. Mykolo Romerio universitetas. Литовский университет образовательных наук. Вильнюсский технический
        университет имени Гедиминаса (Vilniaus Gedimino technikos universitetas, бывш. ВИСИ). Каунасский технологический
        университет. Aleksandro Stulginskio universitetas. Вильнюсская художественная академия. Литовская академия
        музыки и театра. Медицинская академия Литовского университета для наук здравоохранения / Veterinarijos
        akademija. Lietuvos kuno kulturos akademija. Литовская военная академия им. генерала Йонаса Жямайтиса.

        негосударственные ISM Vadybos ir ekonomikos universitetas. LCC tarptautinis universitetas. Европейский
        гуманитарный университет. Verslo ir Vadybos Akademija. Vilniaus verslo teises akademija. Verslo ir vadybos
        akademija. Vilniaus universiteto Tarptautinio verslo mokykla. Семинария Святого Иосифа. Тельшяйская духовная
        семинария имени епископа Винцентаса Борисявичюса.

        Наукав советские времена
        Национальным видом спорта в Литве считается баскетбол (см. ЛБЛ). Литовские баскетбольные команды и сборная
        регулярно участвуют в важнейших соревнованиях Европы и мира.

        Хоккейная команда «Балтика Вильнюс» выступает в МХЛ-Б (см. Первенство МХЛ в сезоне 2012/2013).
        Молодёжная сборная Литвы по футболу становилась победителем Спартакиады-1983.

        Множество газет (в том числе на русском, польском, белорусском языках, см. ).
        Много журналов.

        Два государственных (LTV и LTV2) и множество частных телеканалов (в столице имеется одна действующая Вильнюсская
        телебашня. С 2012 г. эфирное вещание переведено в цифровой формат).

        Более двух десятков радиостанций (также вещающих и на русском, польском, английском языках) в диапазоне FM, как
        с собственных передатчиков, так и с арендованных государственных.

        В Литве 54,7 % домохозяйств были подключены к сети Интернет (2009).

        Праздники и памятные дни Литвы. История почты и почтовых марок НЕЛитвы. Ордена НЕЛитвы.

        Комментарии

        Вставка Сноски

        Эйдинтас А., Бумблаускас А., Кулакаускас А., Тамошайтис М. История Литвы / пер. Е. Суворовой. — Вильнюс:
        Eugrimas, 2013. — 317 c. 978-609-437-165-3. Eidintas A., Bumblauskas A., Kulakauskas A., Tamosaitis M. /
        Translated and edited by S. Kondratas and R. Kondratas. — Revised 2nd edition. — Vilnius: Eugrimas, 2015. — 328
        page. ISBN 978-609-437-163-9.
    </page>
</pages>